\documentclass[a4paper,oneside,12pt]{book}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[greek,french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fvextra}
\usepackage[xetex]{graphicx}
\usepackage{minted}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{setspace}%espacement
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage{enumerate,lettrine}
\usepackage[babel]{csquotes}
\usepackage[backend=biber, sorting=nyt, style=enc]{biblatex}
\addbibresource{references.bib}
\setlength{\parindent}{1cm}
\onehalfspacing
\hyphenation{}
\hypersetup{}

%%%Mise en page citations pour début de chapitre
\def\changemargin#1#2{\list{}{\rightmargin#2\leftmargin#1}\item[]}
\let\endchangemargin=\endlist 
%paquet pour les annexes
\usepackage{appendix}
\usepackage[acronym,toc]{glossaries}
\makeglossaries
%Pour tourner les images
\usepackage{rotating}
\usepackage{tikz}


\title{Mémoire de M1}
\author{Lily Grumbach}
\date{June 2021}

\begin{document}


\frontmatter

\begin{titlepage}
\begin{center}

\bigskip

\begin{large}
UNIVERSITÉ PARIS, SCIENCES \& LETTRES
\end{large}
%TODO: nom établissement de préparation
\begin{center}\rule{2cm}{0.02cm}\end{center}

\bigskip
\bigskip
\bigskip
\begin{Large}
\textbf{Lily Grumbach}\\
\end{Large}
\begin{normalsize} \textit{licenciée d'histoire}\\
 du Cycle pluridisciplinaire d'études supérieures\\
 de l'Université PSL
\end{normalsize}

\bigskip
\bigskip
\bigskip

\begin{Huge}
\textbf{Revues, santé et territoires}\\
\textbf{en situation coloniale}\\
\end{Huge}
\bigskip
\begin{LARGE}
\textbf{Rapport d'étape}\\
\end{LARGE}

\bigskip
\bigskip
\bigskip
\begin{large}
\end{large}
\vfill

\begin{large}
Mémoire de première année de master\\
\og Humanités numériques et computationnelles \fg{} \\
\bigskip
2021
\end{large}

\end{center}
\end{titlepage}

\thispagestyle{empty}

\cleardoublepage

\section*{Résumé}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Résumé}

Ce mémoire s'attache à présenter les méthodes quantitatives et computationnelles pour l'analyse de trois revues majeures de médecine et de santé profondément ancrées dans le développement de l'empire colonial français : les Annales d'hygiène et de médecine coloniales, les Archives de médecine navale et le Bulletin de la Société de Pathologie exotique. 
 
Si les \textit{Periodical studies} se sont développées ces dernières années, les trois sources que nous étudions, connues des historiens n'ont pourtant jusqu'ici jamais été considérés comme objet d'étude à part entière. 
Nous tenterons ici de mettre en lumière les apports des outils numériques pour l'étude comparée de ces trois revues. Nos recherches au cours de cette première année de master ont été essentiellement exploratoires étant donné la nouveauté des outils à maîtriser. Son objectif est donc notamment de mettre en exergue les problématiques et exploitations que nous souhaiterions mettre en place pour notre année prochaine. \\

\medskip

\textbf{Mots-clés:} Médecine ; Santé ; Revues scientifiques ; Histoire ; Géographie ; Humanités numériques

\textbf{Informations bibliographiques:} Lily Grumbach, \textit{Titre du mémoire: sous-titre}, mémoire de master 1 \og Humanités numériques et computationnelles\fg{}, dir. [Anne Rasmussen, Claire Fredj, Carmen Brando], Université Paris, Sciences \& Lettres, 2021.


\section*{Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

This dissertation focuses on developing quantitative and computational methods for the analysis of three major medical and health journals deeply rooted in the development of the French colonial empire: the Annales d'hygiène et de médecine coloniales, the Archives de médecine navale, and the Bulletin de la Société de Pathologie exotique. \\
Although periodical studies have developed in recent years, the three sources we are studying, known to historians, have never been considered as objects of study in their own right. We will try to highlight the contributions of digital tools for the comparative study of these three journals. Our research during this first year of the Master's program has been essentially exploratory, given the novelty of the tools to be mastered. Its purpose is therefore to highlight the problems and exploitations that we would like to put in place for our next year. 


\medskip

\textbf{Keywords:} Medicine ; Health ; Sientific Journals ; History ; Geography ; Digital Humanities

\textbf{Bibliographic Information:} Lily Grumbach, \textit{Title: Subtitle}, M.A. thesis \og Digital and computational humanities\fg{}, dir. [Anne Rasmussen, Claire Fredj, Carmen Brando], Université Paris, Sciences \& Lettres, 2021.


\clearpage
\thispagestyle{empty}
\cleardoublepage

\tableofcontents

\cleardoublepage
\cleardoublepage


\vspace*{\stretch{1}}

\begin{flushright}
A Françoise Grumbach
\end{flushright}

\begin{changemargin}{5cm}{0cm} 
\small
Une boîte en carton légèrement effritée, oubliée au fond de la cave. En l'ouvrant, se répandent des articles, lettres, livres, descriptifs de séminaires. \og Tuberculose\fg, \og Inde \fg, \og Afrique \fg, \og Levaditi \fg, \og Pasteur \fg, \og Calmette \fg, ... le nom de Françoise Grumbach traverse ces documents. 
Ils font vivre la mémoire d'une grand-mère jamais rencontrée mais qui a marqué notre famille par son histoire singulière, de la Résistance française en Algérie jusqu'à son laboratoire du service de tuberculose de l'Institut Pasteur. Nous avons, au cours de nos recherches retrouvé certains de ses collègues. Les recherches menées au fil de ce master lui sont adressées. 
\end{changemargin}
\vspace*{\stretch{1}}

\cleardoublepage
\medskip
\medskip
\medskip
\mainmatter
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% INTRO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{./INTRO/Intro.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% CHAPITRE 1 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{Chap1-3Revues.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% CHAPITRE 2 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{Chap2-ReseauxTerritoires.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% CHAPITRE 3 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{CHAP3-Adévelopper.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BIBLIO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\printbibliography

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% ANNEXES %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{Annexes}


\end{document}
